《動物朋友》製作人: 有傳「中國將收緊對日本動畫的審查」

【網飛大法好】《動物朋友》製作人提倡合夥人模式製作動畫，讓動畫製作公司擁有作品權利
作者: ACGER編輯部 日期: 13/03/2018

在3月12日舉辦的東京動畫大獎頒獎典禮中，獲得了年度最佳原作·劇本的奈須蘑菇與監督獎的たつき監督都發表了獲獎感言
蘑菇說要以這次獲獎為食糧，今後繼續努力將FGO的世界傳達給大家，而たつき監督還是表示自己能獲獎真的是感謝觀眾們

在同一天，和たつき監督一起製作了《動物朋友》TV動畫第一季的製作人福原慶匡，在日本內容產業教育學會上發表自己的演講
福原慶匡提到了在傳統的製作委員會模式之外，還要看到Netflix那樣的合夥人模式，讓動畫製作公司擁有作品的權利

福原慶匡在演講中首先指出的問題是，在創紀錄的2兆9億日元的日本動畫市場銷售額背後存在著很多隱患

1、動畫製作者低工資問題，年輕的動畫製作者月工資6萬到7萬日元，吃飯都成問題
2、動畫公司無法擁有作品權利的行業構造，以及即使擁有權利但卻無法活用
3、製作人相關人才不足，特別是負責預算管理的生產製作人商業感不足，導致動畫製作現場出現了赤字體制
4、最近讓日本動畫行業收益大大增加的重要原因，面向中國市場的配信銷售額有下降的趨勢，中國國家新聞出版廣電總局對於日本動畫的審核趨嚴
傳言說只有在播出、配信前三個月經過審核沒問題的作品才能在中國網絡上線，假設真的實行這個制度的話，即使是在3個月的審核完成後播出，但是盜版資源已經在網路傳遍誰也不會再看正版了
5、動畫化會為自己帶來很大好處的出版社，並不習慣締結與原作印稅相關的靈活合同
6、海外配信的手續費收取比例，在銷售額還比較少的時候就被固定了，不適合海外配信收入佔到整體收入大半的現狀
7、動畫整體數量增加，優秀的原作內容枯竭，參與製作動畫的STAFF數量不足

福原慶匡在演講中提出，動畫製作的形式並不是一直只有一種
在90年代前半，日本動畫的主要製作模式是以電視台和贊助商為中心
90年代中期日本動畫主要製作模式變成製作委員會，多個企業對一部動畫企劃進行投資，每個投資企業各自擁有自己的權利，既有效分散了風險又最大程度上活用了作品二次利用的賺錢渠道
但是動畫製作公司僅僅接到由製作委員會發來的製作訂單，把做完的動畫交給製作委員會，動畫公司自己對作品並沒有權利（如果沒出資進入製作委員會的話）
沒有作品授權收入，只是拿著製作委員會給的製作費就能做動畫，雖然這樣對於動畫製作公司來說的好處是沒有經營風險，但最近動畫作品都要求高質量，製作現場也很難能有充足資金

另外製作委員會模式出資公司都是權力者，所以也有無法迅速做出決定的缺點，這種分散風險的分權導致的決策效率低下，讓動畫作品反而陷入了麻煩
而面對這些問題，福原慶匡建議從以往的製作委員會模式轉變成合夥人模式
在合夥人模式下，動畫製作的主導權在製作公司，作為合夥人的海外配信公司像亞馬遜、Netflix，以相當於動畫製作費用全額的價格購入作品的配信權
而作品的其他相關授權權利還留在製作公司手裡，製作公司可以對作品進行細分授權，進行作品二次利用的商業展開
動畫業界不思進取固步自封的話，早晚有一天業界構造就會崩壞，福原慶匡並不是說讓合夥人制徹底替製作委員會模式，而是希望能夠讓業界看到新的選擇項，看到新的希望

其實福原慶匡這個演講概括起來就是5個字：
「網飛大法好」

留名跟進